\chapter{Общая часть}
\section{Что такое периодограмма?}
\section{Что такое тренд (разные варианты определения)? Как выглядит периодограмма тренда?}
\section{Что такое периодическая компонента? Как выглядит ее периодограмма?}
\section{Что такое шум? Как выглядит его периодограмма?}
\section{Периодограмма как оценка спектральной плотности. Распределение значений. Сглаживание периодограммы.}
\section{Чем отличается сглаживание от выделения тренда?}
\section{Что такое линейный фильтр, импульсная характеристика? Причинный фильтр, FIR.}
\section{Характеристики фильтра через его воздействие на $\cos(2 \pi \omega n)$ (или на комплексную экспоненту) – АЧХ, ФЧХ.}
\section{AЧХ фильтра скользящего среднего, зависимость от длины окна.}
\section{АЧХ фильтра перехода к разностям (дифференцирования).}
\section{Что такое запаздывание и отчего оно может возникать (на примере скользящего среднего)?}
\section{Смещение при сглаживании фильтром скользящего среднего. Роль второй производной.}
\section{Фильтр для подавления шума. Роль нормы коэффициентов фильтра.}
\section{Как связаны периодограммы ряда до применения фильтра и после применения фильтра?}
\section{Модели данных – аддитивная и мультипликативная.}
\section{Методы стабилизации дисперсии в разных моделях (логарифмирование, извлечение квадратного корня, …).}
\section{Выделение тренда у ряда с сезонностью (выбор длины окна в скользящем среднем).}
\section{Переход к разностям – плюсы и минусы (устранение тренда, превращение ряда в стационарный, усиление вклада высоких частот).}
\section{Скользящее среднее и скользящая медиана.}
\section{Растекание частоты в периодограмме. Подправка длины ряда для ее устранения.}
\section{ Выделение тренда с помощью параметрической регрессии.}
\section{Выделение тренда с помощью метода LOESS}
\section{Нахождение огибающей периодического ряда с помощью выделения тренда.}
\section{Оценивание поведения дисперсии шума с помощью выделения тренда.}
\section{Метод разложения Classical seasonal decomposition.}
\section{Метод разложения STL.}