\section{Iterative O-SSA и DerivSSA}

\subsection{Oblique SSA}

Ортогональность отрезков некоторой длины $L$ и $K=N-L+1$ рядов $\tsX_{N}^{(1)}$ и $\tsX_{N}^{(2)}$ является определением слабой разделимости этих рядов. Эта ортогональность нужна нам для построения SVD разложения и последующей группировки слагаемых.

На практике мы чаще имеем дело не с точной разделимостью, а асимптотической, то есть когда ортогональность достигается при увеличении до бесконечности длины ряда и размера окна. В некоторых случаях, например, для гармоник с близкими частотами, может потребоваться очень большая длина ряда, чтобы получить удовлетворительную разделимость компонент.

До этого мы говорили об ортогональности в евклидовом пространстве. Мы можем рассмотреть общий вид скалярного произведения с симметричной неотрицательно-определенной матрицей $\mtA$: $\langle X,Y \rangle\mtA = X\tr \mtA Y$. В евклидовом пространстве $\mtA$ – единичная матрица.

Для двух произвольных векторов $X$ и $Y$ мы можем подобрать такую $\mtA$, что они будут ортогональны относительно этой матрицы. Мы можем обобщить и алгоритм SVD, потребовав чтобы вектора $\{U_i\}$ и $\{V_i\}$ образовывали ортонормированный базис относительно некоторых матриц $\mtL$ и $\mtR$. Мы назовем такое разложение ($\mtL$,$\mtR$)?SVD

Мы также можем ввести понятие слабой и сильной ($\mtL$,$\mtR$)-разделимости для рядов, определив ортогональность столбцов и сток траекторных матриц относительно соответсвующих матриц $\mtL$ и $\mtR$. Оказывается, требование сильной ($\mtL$,$\mtR$)-разделимости слабее исходного определения сильной разделимости.

Идея косоугольного SSA заключается в том, чтобы подобрать такие $\mtL$ и $\mtR$, чтобы получить лучшую разделимость компонент.

\subsection{Deriv-SSA}

Для того, чтобы при любом разложении SSA мы могли из троек составить исходные ряды, нам нужна сильная разделимость. Для сильной разделимости требуется, чтобы компонентам соответствовали разные собственные числа.

Мы можем столкнуться с проблемой близких собственных числе даже когда компоненты на самом деле ортогональны. Например, для гармоник с разными частотами, но одинаковыми амплитудами, собственные числа будут близки. И хотя гармоники мы сможем отделить от шума, но их самих мы разделить не сможем.

Мы хотим изменить вклады компонент, и, как следствие, соответсвующие собственные чиcла, притом не затрагивая подпространства, порожденные этими компонентами. Мы можем это сделать, например добавив точно такую же компоненту в ряд, но мы не можем этого сделать, потому что заранее они нам неизвестны.

Поскольку мы предполагаем, что работаем в основном с экспонентами, гармониками и полиномами, естественное решение --- это использовать дифферецирование, чтобы получить нужные компоненты. Действительно, $(A\cos (2\pi\omega n))^\prime = A(2\pi\omega)\sin(2\pi\omega n)$, $(Ae^{\alpha n})^\prime = A\alpha e^{\alpha n}$ --- дифферецирование не меняет порожденного подпространства, полином в этом случае --- исключение.

Мы работаем с дискретным временем, поэтому вместо дифференцирования используем разности соседних элементов. Из ряда $\tsX_N$ мы получаем новый ряд $\tsY_{N-1}$, такой что $y_n  = x_n - x_{n - 1}$. Этот ряд мы дописываем в конец $\tsX_N$ и применяем SSA уже к этому ряду длины $2N - 1$. Можно показать, что это частный случай O-SSA.

Такой фильтр усиливает влияние высоких частот, поэтому применять такой метод лучше всего к уже выделенному сигналу без шума, чтобы улучшить разбиение на отдельные компоненты.