\section{Корни характеристического полинома: сигнальные и лишние}

Говорят, что ряд порожден линейным рекуррентным соотношением, если
\[ \exists (a_1,a_2, \ldots, a_d): \ \forall n \geq d+1: \ x_n=\sum_{i=1}^{d} a_i x_{n - i} \]

Мы будем говорить, что размерность ряда не превосходит $d$, $\text{fdim}(\tsX_N) \leq d$, если $a_d \neq 0$. Если $(a_1,\ldots, a_d)$ – минимальный набор коэффициентов, то $\text{fdim}(\tsX_N)=d$. Для любого ряда, $\text{fdim}(\tsX_N) \geq 1$.

Мы можем решить линейное рекуррентное соотношение, если найдем явную формулу для $x_n$, зависящую только от $n$. Для этого рассмотрим полином вида: \[\lambda^n = \sum_{i=1}^{d} a_i\lambda^i,\] коэффициенты этого многочлена задают LRR из определения. Такой полином называется характеристическим. Заметим, что если число $\lambda_i$ – корень такого полинома, то ряд $x_n = \lambda_i^n$ удовлетворяет LRR.

Вообще говоря, линейная комбинация степенных функций корней многочлена будет удовлетворять LRR. Решение LRR сводится к нахождению или оценке корней, а также коэффициентов линейной комбинации, задающей ряд. В общем виде член ряда будет задаваться следующей формулой:
\[ x_n = \sum_{i=1}^{p} \left(\sum_{j=0}^{k_{i - 1}} C_j n^j\right)\lambda_i^n \]
где $k_i$ – кратность корня $\lambda_i$, а $p$ – количество различных корней характеристического полинома, $C_j$ --- неизвестные коэффициенты, которые определяются первыми d членами ряда, или оцениваются по МНК, если присутствует шум.

Заметим, что только ряд, представимый в виде сумм и произведений экспонент, полиномов и гармоник может быть точно задан с помощью LRR.

Если LRR имеет порядок $d = \text{fdim}(\tsX_N)$, то все корни её характеристического многочлена --- сигнальные. В случае, когда ряд представлен LRR большего порядка, у характеристического многочлена данной LRR появляются дополнительные (лишние) корни.

\subsection{Как отличить сигнальные корни}

Поскольку LRR, получающаяся при применении SSA получается min-norm LRR, лишние корни по модулю будут меньше $1$. Если изобразить все корни характеристического полинома на комплексной плоскости, лишние корни будут внутри единичной окружности. Однако, сигнальные корни тоже могут быть по модулю меньше $1$. В таком случае можно рассмотреть корни характеристическо многочлена ряда $\tsY_N$, где $y_n = x_{N + 1 - n}$ (ряд со временем, идущим в обратную сторону). У характеристического многочлена такого ряда сигнальные корни будут иметь модуль $\displaystyle\frac{1}{\lambda}$, где $\lambda$ --- модуль корня в изначальном многочлене. Таким образом можно отличить сигнальные корни от лишних, поскольку и для такого ряда мы строим min-norm LRR, и лишние корни будут по прежнему меньше $1$ по модулю.



